\paragraph{a} Диэлектрическая пластина, заряженная с поверхностной плотностью $-\sigma$  создаёт однородное поле с напряжённостью 
\begin{equation}
	E = - \frac{\sigma}{2\varepsilon_0}
\end{equation}
Запишем закон сохранения заряда, выбирая за $0$ потенциальной энергии его начальное положение
\begin{equation}
	0 = \frac{m v^2}{2} - E \frac{h}{2}\Rightarrow
	v = \sqrt{\frac{h\sigma}{2m\varepsilon_0}}
\end{equation}
\paragraph{б} Воспользуемся методом изображений. Для этого представим, что с другой стороны от пластины на расстоянии $h$ от неё находится заряд. Тогда начальная энергия этой системы
\begin{equation}
	E_\text{н} = -\frac{kq^{2}}{2h}
\end{equation}
а в момент, когда заряд прошёл половину расстояний до пластины
\begin{equation}
	E_\text{к} = 2\cdot \frac{mv^2}{2}-\frac{kq^2}{h}
\end{equation}
откуда скорость заряда равна 
\begin{equation}
	v = \sqrt{ \frac{kq^2}{2hm}}
\end{equation}

\answer{$v = \sqrt{\frac{h\sigma}{2m\varepsilon_0}}$, $v=\sqrt{\frac{kq^2}{2hm}}$}